\chapter*{AGRADECIMIENTOS}

A mi madre, con todo mi amor y gratitud, por su apoyo incondicional en cada etapa de mi vida.
Gracias por brindarme la libertad, la comprensión y todas las condiciones necesarias para enfocarme plenamente en mi formación profesional, incluso asumiendo responsabilidades adicionales para que pudiera continuar este camino.
Tu fortaleza, sacrificio y amor fueron la base sobre la cual se construyó este logro.

A mis hermanos, por su compañía constante y por aquellos gestos que, aunque simples, significaron mucho.
A mi hermana, por cada detalle y palabra de aliento; y a mi hermano, por su ayuda silenciosa pero siempre presente.
Su apoyo fue esencial para mantener la serenidad y la constancia a lo largo del proceso.

A mi enamorada, Aylen Fernanda Laura Pardo, por ser mi refugio emocional y mi compañera incondicional.
Gracias por tu paciencia, tus palabras de ánimo y por creer en mí cuando las fuerzas flaqueaban.
Tu compañía transformó el cansancio en motivación y los desafíos en oportunidades para crecer.

A mis compañeros de carrera, con quienes compartí años de aprendizaje, esfuerzo y amistad.
Agradezco especialmente a Edgar Saúl López Corrales, por su colaboración académica, su compañerismo y su apoyo constante en cada etapa del proyecto.

Al Ph.D. Américo Fiorilo Lozada, por su orientación académica, sus observaciones certeras y su acompañamiento paciente y dedicado durante el desarrollo de este trabajo.
Su guía fue clave para consolidar la rigurosidad y el enfoque de esta investigación.

Finalmente, a la Universidad Mayor de San Simón y a la Facultad de Ciencias y Tecnología, por haberme brindado una formación sólida, integral y comprometida con la excelencia.
Gracias por inculcar en mí el valor del conocimiento, la ética profesional y el deseo permanente de superación.

\vspace{1cm}
\begin{flushright}
Manuel Smith Lazarte Alcocer
\end{flushright}
