\section*{Agradecimientos}

A mi madre, con todo mi amor y gratitud, por su apoyo incondicional en cada etapa de mi vida. Gracias por brindarme la libertad, comprensión y todas las condiciones necesarias para que pudiera enfocarme plenamente en mi formación profesional, incluso asumiendo muchas responsabilidades del hogar para que yo pudiera continuar.

A mis hermanos, por estar siempre presentes. A mi hermana, por aquellos gestos tan significativos como traerme el desayuno cuando más lo necesitaba; y a mi hermano, por su ayuda constante en las tareas del hogar. Su apoyo, aunque a veces silencioso, fue fundamental para mi tranquilidad y avance.

A mi enamorada, Aylen Fernanda Laura Pardo, por ser mi refugio emocional en los momentos difíciles. Por su compañía, por darme aliento cuando sentía que no podía más, y por creer en mí cuando yo mismo dudaba. Su presencia fue una fuerza clave para seguir adelante.

A mis compañeros de carrera, con quienes compartimos años de esfuerzo, desvelos y aprendizaje mutuo. Agradezco especialmente a Edgar Saúl López Corrales y a José Cáceres, quienes fueron pilares fundamentales en el camino, no solo por su colaboración académica, sino por su amistad y apoyo constante.

A Américo Fiorilo Lozada, Ph.D., por su guía, por las observaciones certeras y por acompañar con paciencia y dedicación el desarrollo de este proyecto.

A la Universidad Mayor de San Simón y a la Facultad de Ciencias y Tecnología, por brindarme una formación sólida, integral y comprometida con la excelencia académica.

\begin{flushright}
\textbf{Manuel Smith Lazarte Alcocer}
\end{flushright}
